\section*{Abstract - German}%
\label{sec:abstract_de}

Ziel dieser Arbeit ist es ein Verfahren zur automatischen Erkennung von
Anomalien in nichtlinearen, dynamischen Systemen zu implementieren. Es werden
keine Annahmen die zugrundeliegende Physik des betreffenden Systems getroffen,
weshalb im vorhinein die Struktur der zu findenden Unregelm{\"a}{\ss}igkeiten unbekannt
ist. Dies ist motiviert durch die gro{\ss}en Datenmengen, die aktuelle,
hochaufl{\"o}sende Ozeansimulationen erzeugen. Diese Datens{\"a}tze k{\"o}nnten bisher
unbekannte physikalische Ph{\"a}nomene enthalten wie die k{\"u}rzlich entdeckte
Kuroshio Anomalie (Sec.~\ref{sec:kuroshio}).  Es ist allerdings schlicht nicht
m{\"o}glich die Datens{\"a}tze in einem angemessenen Zeitraum von hand zu analysieren.
Eine automatisierte Anomalie Detektion zeigt einen ersten Schritt auf um das
volle Potential solch aufwendiger Klimasimulationen zu nutzen und k{\"o}nnte einen
Beitrag zum tieferen Verst{\"a}ndnis der globalen Ozeanstr{\"o}mungen leisten.\\

Das Problem der Detektion kann durch die Definition von Normalit{\"a}t gel{\"o}st
werden, sodass alles was signifikant von der Norm abweicht als Anomalie
aufgefasst werden kann. Diese Norm wird durch die Vorhersage der Evolution
eines Systems, basierend auf vergangenen Datenpunkten gefunden. Die
Konstruktion dieser Vorhersage ist keine triviale Aufgabe, da nichtlineare
Systeme chaotisches Verhalten zeigen k{\"o}nnen. Allerdings indizieren j{\"u}ngste
Erkenntnisse, dass ein spezieller Typ von rekurrenten, neuronalen Netzwerken
diese Aufgabe l{\"o}sen kann. Sobald die Vorhersage gemacht ist kann sie mit der
tats{\"a}chlichen Evolution des Systems verglichen und so Abweichungen festgestellt
werden. Eine potentielle Anomalie ist gefunden wo Vorhersage und Wirklichkeit
signifikant voneinander abweichen.

Der Typ des verwendeten, neuronalen Netzwerks nennt sich \emph{Echo State
Network} und geh{\"o}rt zur den \emph{Reservoir Computing} Methoden. Diese zeichnen
sich durch geringe Berechnungskomplexit{\"a}t und eine {\"u}berraschend gute Eignung
zur Vorhersage von chaotischen Systemen aus [\cite{pathak2018model}].\\

Methoden aus den Feldern von Machine Learning und k{\"u}nstlicher Intelligenz sind
im Feld der Geo- und Klimaphysik bis heute, trotz ihres erwiesenen Potentials
in anderen Gebieten, noch nicht sehr weit verbreitet. Deshalb soll diese Arbeit
auch beispielhaft eine m{\"o}gliche Erweiterung der standardisierten
Analysemethoden demonstrieren. Als finales Ergebnis wird die erfolgreiche
Detektion der Kuroshio Anomalie pr{\"a}sentiert.\\

Das Python Package, das die Anomalie Detektion implementiert befindet sich
auf GitHub (\url{https://github.com/nmheim/torsk}).
